%\documentclass[12pt,a4paper]{article}%
\documentclass[12pt, a4paper]{TD}

%% ======================================================================
\input{./preambule}

\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{pifont}
\usepackage{pgf-umlcd} % Pour les diagrammes de classe
\usepackage{pgf-umlsd} % Pour les diagrammes de séquence
\usepgflibrary{arrows} % for pgf-umlsd

\lstset{ %
  language=java, 
 }

%%%######### MODE CORRIGE/PROF #########
\newif\ifCORRIGE%
\CORRIGEfalse % Non commente=version etudiant ; commenté = version corrigée
%\CORRIGEtrue


\iutset{numero={06}, titre={Représentation de la mémoire et utilisation des listes}}
\begin{document}

%% ======================================================================

\begin{minipage}{9cm}
\exercice{Représentation de la mémoire}

On dispose d'une classe \verb!Personnage! dont on donne le diagramme de classe :

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{7cm}
\begin{tikzpicture}
\footnotesize
\begin{class}[text width=7cm]{Personnage}{0,0}
\attribute{- nom:String}
\attribute{- age:int}
\operation{+ Personnage(nom:String, age:int)}
\operation{+ getNom():String}
\operation{+ setNom(unNom: String}
\end{class}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\question Écrivez le code de la classe \verb!Personnage! (en moins de 5 minutes)

On donne le code suivant :
\begin{lstlisting}
public class Executable {
    public static void main(String [] args) {
        Personnage perso1 = new Personnage("Aragorn", 33);
        Personnage perso2 = new Personnage("Babar", 5);
        Personnage perso3;
         // Représentation de la mémoire (1)    
        perso3 = new Personnage("Catwoman", 21);
        perso3 = perso1;
         // Représentation de la mémoire (2)        
        perso3.setNom("Meow");
        // Représentation de la mémoire (3)
   }
}
\end{lstlisting}
\question Représenter l'état de la mémoire  aux endroits indiqués et précisez, à chaque fois, les affichages qu'on obtiendrait en insérant le code suivant :
\begin{lstlisting}
    System.out.println(perso1.getNom());
    System.out.println(perso2.getNom());
    System.out.println(perso3.getNom());
\end{lstlisting}
%% ======================================================================
%\newpage
\vspace{-3em}

\exercice
On dispose d'une classe \verb!Groupe! dont on donne une partie du code :
\begin{lstlisting}
public class Groupe {
    private List<Personnage> membres;
    private String nom;
    public Groupe(String nom){ // A COMPLETER }
    public void ajoutePersonnage(String nom, int age){ // A COMPLETER }
}
\end{lstlisting}
\question Combien d'attributs possède la classe \verb!Groupe! ? Préciser leur type.

\question Écrire le code d'une classe \verb!Executable! qui "raconte" l'histoire suivante :
\begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Dans le groupe des Avengers, il y a Thor (35 ans) et Tony (42 ans) ;
    \item Dans le groupe des Vilains, il y a Thanos (666 ans) ;
\end{itemize}
\question Compléter le code de la class \verb!Groupe!.

\question Dans la classe \verb!Groupe!, on veut ajouter une méthode \verb!moyenne! qui renvoie la moyenne des ages des membres du groupes et une méthode \verb!lePlusJeune! qui renvoie le nom de du membre le plus jeune du groupe. Proposez le code de ces méthodes.
%
\vspace{-1em}

\exercice
On décide de modifier l'implémentation de la classe \verb!Groupe! de la façon suivante :
\begin{lstlisting}
public class Groupe {
    private Map<String, Integer> membres;
    public Groupe(String nom){
          this.membres = new HashMap<>();       
    }
    public void ajoutePersonnage(String nom, int age){
        this.membre.put(nom, new Integer(age));
    }
    public void afficheNoms(){
        System.out.print("Membres du groupe : [";
        for (String nom :   this.membres.keySet()){
            System.out.print(nom + " ");        
        }  
        System.out.println("]";
    }
    public void afficheAges(){
        System.out.print("Ages des membres du groupe : [";
        for (Integer age :   this.membres.values()){
            System.out.print(age + " ");        
        }  
        System.out.println("]";
    }
    public  Integer getAge(String nomPerso){
        return this.membres.get(nomPerso);      
    }
}
\end{lstlisting}
\vspace{-1em}
\question Combien d'attributs possède la classe \verb!Groupe! ? Préciser leur type.
\question Écrire le code d'une classe \verb!Executable! qui "raconte" l'histoire suivante :
 Dans le groupe des Avengers, il y a Thor (35 ans) et Tony (42 ans).
\question Compléter le code de votre executable, de façon à appeler au moins une fois chaque méthode de la classe \verb!Groupe! et précisez le résultat attendu. 
\question Dans la classe \verb!Groupe!, on veut ajouter une méthode \verb!moyenne! qui renvoie la moyenne des ages des membres du groupes et une méthode \verb!lePlusJeune! qui renvoie le nom du membre le plus jeune du groupe. Proposez le code de ces méthodes.



%% ======================================================================
%\iutset{titre={Star Wars}}
\nouvellepage %====================================


\vspace{-0.5em}

\begin{minipage}{9cm}

\exercice{Représentation de la mémoire}

On dispose d'une classe \verb!Vaisseau! dont on donne le diagramme de classe :

\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{images/milleniumfalcon}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{7cm}
\begin{tikzpicture}
\footnotesize
\begin{class}[text width=7cm]{Vaisseau}{0,0}
\attribute{- nom:String}
\attribute{- valeurAttaque:int}
\operation{+ Vaisseau(nom:String, attaque:int)}
\operation{+ getNom():String}
\operation{+ setNom(nouveauNom: String):void}
\end{class}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\question Écrivez le code de la classe \verb!Vaisseau! (en moins de 5 minutes)


On donne le code suivant :
\begin{lstlisting}
public class Executable {
    public static void main(String [] args) {
        Vaisseau v1 = new Vaisseau("Tie", 5);
        Vaisseau v2 = new Vaisseau("Faucon", 7);
        Vaisseau v3;
        // Représentation de la mémoire (1)    
        v3 = new Vaisseau("Destroyer", 41);
        v3 = v1;
        // Représentation de la mémoire (2)        
        v3.setNom("Enterprise");
        // Représentation de la mémoire (3)
   }
}
\end{lstlisting}
\question Représenter l'état de la mémoire  aux endroits indiqués et précisez, à chaque fois, les affichages qu'on obtiendrait en insérant le code suivant :
\begin{lstlisting}
    System.out.println(v1.getNom());
    System.out.println(v2.getNom());
    System.out.println(v3.getNom());
\end{lstlisting}
%% ======================================================================
%\newpage
\vspace{-3em}

\exercice
On dispose d'une classe \verb!Flotte! dont on donne une partie du code :
\begin{lstlisting}
public class Flotte {
    private List<Vaisseau> lesVaisseau;
    private String nom;
    public Flotte(String nom){ // A COMPLETER }
    public void ajouteVaisseau(String nom, int attaque){ // A COMPLETER }
}
\end{lstlisting}
\question Combien d'attributs possède la classe \verb!Flotte! ? Préciser leur type.

\question Écrire le code d'une classe \verb!Executable! qui "raconte" l'histoire suivante :
\begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Dans la flotte de l'Empire, il y a un chasseur TIE (puissance d'attaque 8) et un destroyer (puissance d'attaque 42) ;
    \item Dans la flotte de Lando, il y a le Faucon Millenium (puissance d'attaque 9) ;
\end{itemize}
\question Compléter le code de la class \verb!Flotte!.

\question Dans la classe \verb!Flotte!, on veut ajouter une méthode \verb!moyenne! qui renvoie la moyenne des puissances d'attaque des vaisseaux de la flotte et une méthode \verb!leMoinsPuissant! qui renvoie le nom du vaisseau qui a la plus petite valeur d'attaque. Proposez le code de ces méthodes.
%
\vspace{-1em}

\exercice
On décide de modifier l'implémentation de la classe \verb!Flotte! de la façon suivante :
\begin{lstlisting}
public class Flotte {
    private Map<String, Integer> lesVaisseaux;
    private String nom;
    public Flotte(String nom){
          this.lesVaisseaux = new HashMap<>();       
    }
    public void ajouteVaisseau(String nom, int attaque){
        this.lesVaisseaux.put(nom, new Integer(attaque));
    }
    public void afficheNoms(){
        System.out.print("Vaisseaux de la flotte : [";
        for (String nom :   this.lesVaisseaux.keySet()){
            System.out.print(nom + " ");        
        }  
        System.out.println("]";
    }
    public void afficheAges(){
        System.out.print("Valeurs d'attaque des vaisseaux de la flotte : [";
        for (Integer attaque :   this.lesVaisseaux.values()){
            System.out.print(attaque + " ");        
        }  
        System.out.println("]";
    }
    public Integer getAttaque(String nomVaisseau){
        return this.lesVaisseaux.get(nomVaisseau);      
    }
}
\end{lstlisting}
\vspace{-1em}
\question Combien d'attributs possède la classe \verb!Flotte! ? Préciser leur type.
\question Écrire le code d'une classe \verb!Executable! qui "raconte" l'histoire suivante :
Dans la flotte de l'Empire, il y a un chasseur TIE (puissance d'attaque 8) et un destroyer (puissance d'attaque 42).
\question Compléter le code de votre executable, de façon à appeler au moins une fois chaque méthode de la classe \verb!Flotte! et précisez le résultat attendu. 
\question Dans la classe \verb!Flotte!, on veut ajouter une méthode \verb!moyenne! qui renvoie la moyenne des puissances d'attaque des vaisseaux de la flotte et une méthode \verb!leMoinsPuissant! qui renvoie le nom du vaisseau qui a la plus petite valeur d'attaque. Proposez le code de ces méthodes.






%% ======================================================================
%\iutset{titre={Pokemon}}
\nouvellepage %====================================


\begin{minipage}{9cm}
\exercice{Représentation de la mémoire}

On dispose d'une classe \verb!Pokemon! dont on donne le diagramme de classe :

\hfill\includegraphics[height=2cm]{images/bulbizarre}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{7cm}
\begin{tikzpicture}
\footnotesize
\begin{class}[text width=7cm]{Pokemon}{0,0}
\attribute{- nom:String}
\attribute{- poids:int}
\operation{+ Pokemon(nom:String, poids:int)}
\operation{+ getNom():String}
\operation{+ setNom(nouveauNom: String):void}
\end{class}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\question Écrivez le code de la classe \verb!Pokemon! (en moins de 5 minutes)


On donne le code suivant :
\begin{lstlisting}
public class Executable {
    public static void main(String [] args) {
        Pokemon poke1 = new Pokemon("Abo", 9);
        Pokemon poke2 = new Pokemon("Onix", 220);
        Pokemon poke3;
        // Représentation de la mémoire (1)    
        poke3 = new Pokemon("Abra",20);
        poke3 = poke1;
        // Représentation de la mémoire (2)        
        poke3.setNom("Kadabra");
        // Représentation de la mémoire (3)
   }
}
\end{lstlisting}
\question Représenter l'état de la mémoire  aux endroits indiqués et précisez, à chaque fois, les affichages qu'on obtiendrait en insérant le code suivant :
\begin{lstlisting}
    System.out.println(poke1.getNom());
    System.out.println(poke2.getNom());
    System.out.println(poke3.getNom());
\end{lstlisting}
%% ======================================================================
%\newpage
\vspace{-3em}

\exercice
On dispose d'une classe \verb!Pokedex! dont on donne une partie du code :
\begin{lstlisting}
public class Pokedex {
    private List<Pokemon> lesPokemons;
    private String proprio;
    public Pokedex(String proprietaire){ // A COMPLETER }
    public void ajoutePokemon(String nom, int poids){ // A COMPLETER }
}
\end{lstlisting}
\question Combien d'attributs possède la classe \verb!Pokedex! ? Préciser leur type.

\question Écrire le code d'une classe \verb!Executable! qui "raconte" l'histoire suivante :
\begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Dans le Pokedex de Sacha, il y a Abo (9 kg) et Onix (220 kg) ;
    \item Dans le Pokedex de Lando, il y a Kadabra (20 kg) ;
\end{itemize}
\question Compléter le code de la class \verb!Pokedex!.

\question Dans la classe \verb!Pokedex!, on veut ajouter une méthode \verb!poidsTotal! qui renvoie la somme des poids de tous les pokemons du pokedex et une méthode \verb!lePlusLeger! qui renvoie le nom du pokemon du pokedex qui a la poids le plus faible. Proposez le code de ces méthodes.
%
\vspace{-1em}

\exercice
On décide de modifier l'implémentation de la classe \verb!Pokedex! de la façon suivante :
\begin{lstlisting}
public class Pokedex {
    private Map<String, Integer> lesPokemons;
    private String proprietaire;
    public Pokedex(String proprietaire){
          this.lesPokemons = new HashMap<>();       
    }
    public void ajoutePokemon(String nom, int poids){
        this.lesPokemons.put(nom, new Integer(poids));
    }
    public void afficheNoms(){
        System.out.print("Noms des Pokemons : [";
        for (String nom :   this.lesPokemons.keySet()){
            System.out.print(nom + " ");        
        }  
        System.out.println("]";
    }
    public void affichePoids(){
        System.out.print("Poids des pokemon du pokedex : [";
        for (Integer poids :   this.lesPokemons.values()){
            System.out.print(attaque + " ");        
        }  
        System.out.println("]";
    }
    public Integer getPoids(String nomPokemon){
        return this.lesPokemons.get(nomPokemon);      
    }
}
\end{lstlisting}
\vspace{-1em}
\question Combien d'attributs possède la classe \verb!Pokedex! ? Préciser leur type.
\question Écrire le code d'une classe \verb!Executable! qui "raconte" l'histoire suivante :
Dans la flotte de l'Empire, il y a un chasseur TIE (puissance d'attaque 8) et un destroyer (puissance d'attaque 42).
\question Compléter le code de votre executable, de façon à appeler au moins une fois chaque méthode de la classe \verb!Flotte! et précisez le résultat attendu. 
\question Dans la classe \verb!Pokedex!, on veut ajouter une méthode \verb!poidsTotal! qui renvoie la somme des poids de tous les pokemons du pokedex et une méthode \verb!lePlusLeger! qui renvoie le nom du pokemon du pokedex qui a la poids le plus faible. Proposez le code de ces méthodes.






\end{document}
